$A$ - –∞—Ñ—Ñ–∏–Ω–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ —Å –∞—Å—Å–æ—Ü–∏–∞—Ç–∏–≤–Ω—ã–º –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω—ã–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ–º ??

#### –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ
–ï—Å–ª–∏ $ùëâ$ - –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ, –≤ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º –µ—Å—Ç—å –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏—è  $‚à∂ ùëâ √ó ùëâ \Rightarrow ‚Ñù,$  —Å–æ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞–º–∏:
1. $\forall v \in V$ (v, v) ‚©æ 0; (v, v) = 0 ‚áî v = 0 - –ø–æ–ª–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–∞—è –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ë–Ω–Ω–æ—Å—Ç—å –∏ –Ω–µ–≤—ã—Ä–æ–∂–¥–µ–Ω–Ω–æ—Å—Ç—å
2. $\forall u,v,w \in V$ $\forall \lambda \in \mathbb{R}$ $(u+\lambda v, w)=(u,w)+\lambda(v,w)$ - –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ –ø–µ—Ä–≤–æ–º—É –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç—É
3. $\forall u,v \in V$ (u, v) = (v, u) - —Å–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–Ω–æ—Å—Ç—å
(–ò–∑ 2. –∏ 3. —Å–ª–µ–¥—É–µ—Ç –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ –≤—Ç–æ—Ä–æ–º—É –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç—É)
–¢–æ —Ç–∞–∫–∞—è –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏—è –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è *—Å–∫–∞–ª—è—Ä–Ω—ã–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ–º*, –∞ ùëâ –≤–º–µ—Å—Ç–µ —Å–æ —Å–∫–∞–ª—è—Ä–Ω—ã–º –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ–º –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è *–µ–≤–∫–ª–∏–¥–æ–≤—ã–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ–º*


–í  $V^n$  –µ—Å—Ç—å –¥–ª–∏–Ω–∞ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞: $|\vec{AB}|=|AB|$
$^{n=0,...,3}$
–ù–µ–æ–±—Ö–æ–¥–∏–º–æ –ø–æ—Å—Ç—Ä–æ–∏—Ç—å —Å–∫–∞–ª—è—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞ $V^n$:
$<v,v> = |v|^2$

$u,v$ - –¥–≤–∞ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞, $\lambda\in \mathbb{R}$
$<u+v, u+v> = <u,u+v>+<v,u+v> = <u,u> + 2<u,v>+<v,v>$
$<u,v> = \frac{<u+v,u+v>-<u,u>-<v,v>}{2}=\frac{|u+v|^2-|u|^2-|v^2|}{2}$
![[Pasted image 20250120035707.png]]
###### –ü—Ä–∏–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ:
$<u+\lambda v,u+\lambda v> = 0 \iff u+\lambda v=0\implies u$ –∏ $v$ - –∫–æ–ª–ª–∏–Ω–µ–∞—Ä–Ω—ã.
]$u$ –∏ $v$ –∫–æ–ª–ª–∏–Ω–µ–∞—Ä–Ω—ã $\implies <u,u> = \lambda<v,v>\implies$ –±–µ–∑ –æ–≥—Ä–∞–Ω–∏—á–µ–Ω–∏—è –æ–±—â–Ω–æ—Å—Ç–∏ $u=\lambda v$
$\implies <u,v>^2=\lambda^2<v,v>=<\lambda v,\lambda v><v,v>=<u,u><v,v>$

$|u+v|^2=|AD|^2=|AC|^2+|AB|^2+2|AC||AB|\cos ‚à†BAC=|u|^2+|v|^2+2|u||v|\cdot \cos \overset{_\wedge}{uv}$

# –ù–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ –ö–æ—à–∏-–ë—É–Ω—è–∫–æ–≤—Å–∫–æ–≥–æ-–®–≤–∞—Ä—Ü–∞
### –í–∏–¥:
$|(u, v)| \le  |u| ‚ãÖ |v|$

### –î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:
–ó–¥–µ—Å—å –º—ã –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É–µ–º —Ç–æ—Ç —Ñ–∞–∫—Ç, —á—Ç–æ –Ω–æ—Ä–º–∞ –ª—é–±–æ–≥–æ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞ –≤ –µ–≤–∫–ª–∏–¥–æ–≤–æ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–µ –≤—Å–µ–≥–¥–∞ –Ω–µ–æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–∞.
$(u + ùë°v, u + ùë°v)  ‚©æ$ 0 $‚àÄùë°$
–ò—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—è –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ—Å—Ç—å —Å–∫–∞–ª—è—Ä–Ω–æ–≥–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è, —Ä–∞—Å–∫—Ä—ã–≤–∞–µ–º –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ:
$(u, u) + (u, ùë°v) + (ùë°v, u) + (ùë°v, ùë°v)  ‚©æ  0$ 
–ó–¥–µ—Å—å –º—ã –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ–º $|u|^2 = (u, u)$ –∏ $|v|^2 = (v, v)$ –∫–∞–∫ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç –Ω–æ—Ä–º—ã —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—â–∏—Ö –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–æ–≤. –¢–∞–∫–∂–µ —É—á–∏—Ç—ã–≤–∞–µ–º, —á—Ç–æ (tv,u)=t(v,u)=t(u,v)
$|u|^2 + 2ùë°(u, v) + ùë°^2 |v|^2 ‚©æ  0$
$\frac{D}{4}‚©Ω 0 ~~ (—Ç.–∫~–º—ã~–∑–Ω–∞–µ–º,~—á—Ç–æ ~ –∏—Å—Ö–æ–¥–Ω—ã–π ~ –¥–≤—É—á–ª–µ–Ω ~ –±–æ–ª—å—à–µ~–∏–ª–∏~—Ä–∞–≤–µ–Ω~–Ω—É–ª—é)$     
$(u, v)‚àí |u| |v|‚©Ω0$
$|(u, v)|  ‚©Ω  |u||v|$

##### –¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞
–§–æ—Ä–º—É–ª–∞ $<u,v>=u\cdot v~:= |u|\cdot|v|\cdot \cos \overset{_\wedge}{uv}$ –∑–∞–¥–∞–µ—Ç —Å–∫–∞–ª—è—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ –≤ $V^n$.
###### –î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ: 
0) $u\cdot u=|u|\cdot|u|\cdot \cos \overset{_\wedge}{uu}=|u|^2\geq{0}$
1) ]$<u,u>\implies|u|^2$
  $<u,u>=0\iff|u|=0\iff u=0$
2) $\cos \overset{_\wedge}{uv}=\cos \overset{_\wedge}{vu}$
3) a) $\lambda(v)\cdot v=\lambda(u\cdot v)$ "–æ–¥–Ω–æ—Ä–æ–¥–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ 1-–º—É –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç—É"
  1) $\lambda>0$   $(\lambda u)v=|\lambda||u||v|\cos \overset{_\wedge}{uv}=\lambda(uv)$, –≥–¥–µ $\cos \overset{_\wedge}{uv}=\cos {(\lambda u\overset{_\wedge})v}$
  2) $\lambda\leq0$ - –£–ø—Ä–∞–∂–Ω–µ–Ω–∏–µ.
  –±) $\forall u,v,w\in V^n$     $(u+v)\cdot w=u\cdot w+v\cdot w$ –∏ –¥–∏—Å—Ç—Ä–∏–±—É—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å

###### –ó–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ: 
${\overset{_\wedge}{0v}}=0$ –∏ ${\overset{_\wedge}{v 0}}=0$
###### –õ–µ–º–º–∞ 1:
$u\cdot w=(pr_{w} u)\cdot w,$
–≥–¥–µ $pr_wu$ - –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä, –æ—Ä—Ç–æ–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–∞—è –ø—Ä–æ–µ–∫—Ü–∏—è $u$ –Ω–∞ $w$.
![[Pasted image 20250120035656.png]]
###### –î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ: 
$u\cdot w=|u|\cdot |w|\cos \overset{_\wedge}{uw}=|w|\cdot|pr_{w}u|\begin{cases}1,–µ—Å–ª–∏~~ \overset{_\wedge}{uw}< \frac{\pi}{2}\\0, –µ—Å–ª–∏~~ \overset{_\wedge}{uw} = \frac{\pi}{2}\\-1,–µ—Å–ª–∏~~ \overset{_\wedge}{uw} > \frac{\pi}{2}\end{cases}=|w|\cdot|pr_{w}u|\cdot\cos {w ~ \overset{\wedge}pr_{w}u}=pr_{w}u \cdot ~w$
$(u+v)\cdot w=pr_{w}(u+v)\cdot w\overset{–ø–æ~–õ_1}=(pr_{w}u+pr_{w}v)\cdot w\overset{–ø–æ~–õ_{2}}=pr_{w}u\cdot w+pr_{w}v\cdot w\overset{–ø–æ~–õ_1}=u\cdot w+v\cdot w$

###### –õ–µ–º–º–∞ 2:
–ï—Å–ª–∏  $\begin{cases}u=\lambda w\\v=\mu w\end{cases}$, —Ç–æ $(u+v)\cdot w=u\cdot w+v\cdot w$

###### –î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:
$(u+v)\cdot w=(\lambda w+\mu w)\cdot w=((\lambda+\mu)w)\cdot w-(\lambda+\mu)(w\cdot w)=$
$=\lambda(w\cdot w)+\mu(w\cdot w)=(\lambda w)\cdot w+(\mu w)\cdot w=u\cdot w+v\cdot w$