Доказательства НЕ с лекций Антоника.
Гипербола - КВП, которая в некоторой ДСК задается уравнением $$\Large  \frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}=1$$
![[Pasted image 20250120101840.png]]
# Фокальное свойство
$$\Large \exists F_1,F_2 \quad|\,|F_1X| - |F_2X|\,|=2a$$
Доказательство:
$$ \sqrt{(x+c)^2 + y^2} - \sqrt{(x-c)^2 + y^2} = 2a $$

$$ \sqrt{(x+c)^2 + y^2} = 2a + \sqrt{(x-c)^2 + y^2} $$

$$ (x+c)^2 + y^2 = 4a^2 + 4a\sqrt{(x-c)^2 + y^2} + (x-c)^2 + y^2 $$

$$ x^2 + 2xc + c^2 + y^2 = 4a^2 + 4a\sqrt{(x-c)^2 + y^2} + x^2 - 2xc + c^2 + y^2 $$

$$ 4xc = 4a \cdot \sqrt{(x-c)^2 + y^2} $$

$$ a^2 + a\sqrt{(x-c)^2 + y^2} = cx $$

$$ a\sqrt{(x-c)^2 + y^2} = cx - a^2 $$

$$ \sqrt{(x-c)^2 + y^2} = \frac{cx - a^2}{a} = ex - a $$

$$ \frac{c}{a} = e $$

$$ \sqrt{(x-c)^2 + y^2} = ex - a $$

$$ (x-c)^2 + y^2 = e^2x^2 - 2ex \cdot a + a^2 $$

$$ x^2 - 2cx + c^2 + y^2 = e^2x^2 - 2exa + a^2 $$

$$ x^2(1-e^2) - 2ex \cdot a + y^2 + c^2 - a^2 = 0 $$

$$ e = \frac{c}{a} \Rightarrow -2ex \cdot a + 2acx = -2cx + 2cx = 0 $$

$$ (1 - e^2)x^2 + y^2 + \underbrace{c^2 - a^2}_{b^2} = 0 \quad (c^2 = a^2 \cdot e^2 \Rightarrow b^2 = a^2 - c^2) $$
$$ (1-e^2)x^2 + y^2 = -b^2 $$

$$ 1 - e^2 = 1 - \frac{c^2}{a^2} = 1 - \frac{a^2 + b^2}{a^2} = 1 - 1 - \frac{b^2}{a^2} = -\frac{b^2}{a^2} $$

$$ -\frac{b^2}{a^2}x^2 + y^2 = -b^2 $$

$$ \frac{b^2}{a^2}x^2 - y^2 = b^2 \, / : b^2 $$

$$ \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1 \quad \blacksquare$$
### Другое доказательство из билетов прошлого года.
Точка $M$ имеет координаты $(x;y)$.
$F_1M - F_2M = 2a$
Рассмотрим по теореме Пифагора:
$$F_1M = \sqrt{(x+c)^2 + y^2};\quad
F_2M = \sqrt{(x-c)^2 + y^2}$$
$\sqrt{(x+c)^2 + y^2} - \sqrt{(x-c)^2 + y^2} = 2a$
Перенесём один из корней влево:
$\sqrt{(x+c)^2 + y^2} = 2a + \sqrt{(x-c)^2 + y^2}$
Возведём обе части уравнения в квадрат:
$x^2 + 2xc + c^2 + y^2 = 4a^2 +4a\sqrt{(x-c)^2 + y^2} + x^2 - 2xc + c^2 + y^2$
Приводим подобные:
$4xc = 4a^2 + 4a\sqrt{(x-c)^2 + y^2}~~|:4$
$a\sqrt{(x-c)^2 + y^2} = xc - a^2$
Снова возводим всё в квадрат:
$a^2x^2 - 2a^2x + a^2c^2 + a^2y^2 =x^2c^2 - 2a^2x + a^4$
Приводим подобные и выносим за скобки общее:
$x^2(c^2-a^2) - a^2y^2 = a^2(c^2-a^2)$
Обозначим $b^2 = c^2 - a^2$.
$x^2b^2 - a^2y^2 = a^2b^2$
Поделим все на $a^2b^2$.
$\dfrac{x^2} {a^2} - \dfrac {y^2}{b^2} = 1~~\quad\blacksquare$
# Директориальное свойство
Гипербола является геометрическим местом точек, отношение расстояний от которых до фокуса и до соответствующей директрисы постоянно и равно
$$\Large{\exists F\text{, прямая }l \text{ и }e>1:\frac{|XF|}{dist(X,\,l)}=e }$$
#### Доказательство:
$l=\dfrac a e$ (по определению директрисы)
$\dfrac{FM}{\rho(M,l)}=\dfrac {\sqrt{(x-c)^2 + y^2}} {\dfrac {a} {e} - x} = e$
$\sqrt{(x-c)^2 + y^2} = e(\dfrac a e -x)$
$\sqrt{(x-c)^2 + y^2} = a - ex$
$$ \sqrt{(x-c)^2 + y^2} = a - ex $$

$$ (x-c)^2 + y^2 = (a - ex)^2 $$

$$ (x-c)^2 + y^2 = a^2 - 2a \cdot ex + e^2x^2 $$

$$ c = ae \quad \Rightarrow \quad (x-ae)^2 + y^2 = a^2 - 2a \cdot ex + e^2x^2 $$

$$ x^2 - 2xae + a^2e^2 + y^2 = a^2 - 2a \cdot ex + e^2x^2 $$

$$ x^2(1 - e^2) + y^2 = a^2(1 - e^2) $$

$$ \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1 \quad (b^2 = a^2(1 - e^2)) \quad \blacksquare$$